<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article>
  <articleinfo>
    <title>migasfree: Inicio Rápido</title>

    <author>
      <firstname>Alberto</firstname>

      <surname>Gacías</surname>

      <affiliation>
        <orgname>migasfree.org</orgname>
      </affiliation>
    </author>

    <pubdate>22/08/2010</pubdate>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Introducción</title>

    <para>Los Sistemas de Gestión de Sistemas son empleados para administrar
    un conjunto de equipos informáticos de forma centralizada.</para>

    <para>Pueden realizar una o un conjunto de las siguientes tareas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Inventario Hardware.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Monitoreado de disponibilidad de Servidores y mediciones.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Inventario Software e instalación de Software.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Gestión de Antivirus y anti-malware.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Monitoreado de las actividades de los usuarios.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Monitoreado de la capacidad de los sistemas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Gestión de Seguridad</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Gestión de almacenamiento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Monitoreado de la utilización y capacidades de la Red.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Porqué migasfree ?</title>

    <para>Migasfree surge de la necesidad de contar con un sistema de gestión
    de sistemas simple, fácil de usar y de gestionar, y con esa intención ha
    sido desarrollado.</para>

    <para>Se centra en el proceso del cambio de la configuración de software:
    instalación, desinstalación, y actualización de software de manera
    centralizada (aunque no hace solamente eso)</para>

    <para>Migasfree realiza el cambio de la configuración haciendo uso de los
    gestores de paquetes (<application>yum</application>,
    <application>zypper</application>, <application>apt</application>, etc.)
    ya que éstos han sido diseñados específicamente para esa tarea. Es por
    esto que la complejidad del cambio de la configuración reside en la
    creación de paquetes y no en migasfree.</para>

    <note>
      <para>Recuerda esto: ¡Cualquier cambio en la configuración de un equipo
      debería ser paquetizado y distribuido de manera centralizada!</para>
    </note>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Quién puede usar migasfree ?</title>

    <para>Migasfree es útil en organizaciones con equipos de escritorio
    GNU/Linux que deseen una gestión centralizada del cambio de la
    configuración sencilla y fácil de gestionar.</para>

    <para>Migasfree es software libre (GPL), así que siéntete libre de
    usarlo.</para>

    <para>Migasfree se está usando con éxito en organizaciones que están en el
    proceso de migración de escritorios Windows a GNU/Linux.</para>

    <para>La creación de paquetes no es una tarea trivial, por eso nuestra
    recomendación es que utilices una única versión de GNU/Linux en tus
    desktops en la medida de lo posible. Haciéndolo así, te ahorrarás mucho
    trabajo.</para>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Cómo funciona ?</title>

    <para>En pocas palabras: migasfree proporciona <emphasis>repositorios de
    paquetes</emphasis> a los equipos cliente, y ejecuta las instrucciones
    apropiadas para que se produzca la actualización, eliminación e
    instalación de dichos paquetes de manera centralizada.</para>

    <para>En efecto, cuando en un equipo cliente se lanza el proceso de
    actualización, se produce una consulta a la base datos del servidor y se
    crean en el cliente los ficheros que establecen los repositorios de
    paquetes a los que puede acceder ese cliente en función de sus
    <emphasis>atributos</emphasis>.</para>

    <para>Una vez que el cliente tiene configurados los repositorios de
    paquetes ad hoc, se ejecutan las instrucciones del gestor de paquetes
    eliminando, instalando y actualizando los paquetes según se haya definido
    en el sistema.</para>

    <para>Éste proceso se realiza siempre que el usuario inicia sesión
    gráfica. También puede ser ejecutado por el usuario en cualquier momento
    mediante la aplicación "Actualizar sistema desde un servidor
    migasfree"</para>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Cómo se establece el cambio de la configuración de los equipos
    ?</title>

    <para>Toda la configuración de los repositorios es realizada vía web por
    un usuario de migasfree con permisos para ello.</para>

    <para>Migasfree se basa en repositorios de paquetes (ficheros en el
    servidor) por un lado y en repositorios lógicos (Base de datos en el
    servidor) por otro lado.</para>

    <para>En el repositorio lógico se establece <emphasis>qué</emphasis>
    cambio de configuración se pretende hacer, a <emphasis>quién</emphasis> y
    <emphasis>cuándo</emphasis>:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>¿<emphasis role="bold">Qué</emphasis> cambio de configuración se
        pretende hacer? -&gt; <emphasis role="bold">PAQUETES DEL
        REPOSITORIO</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>¿A <emphasis role="bold">quien</emphasis>? -&gt;<emphasis
        role="bold"> ATRIBUTOS DE EQUIPO CLIENTE</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>¿<emphasis role="bold">Cuándo</emphasis>? -&gt; <emphasis
        role="bold">CALENDARIOS</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Migasfree se encarga de crear con la información de los paquetes,
    los ficheros del repositorio de paquetes (creando los metadatos del
    repositorio). A todos los efectos es un repositorio software típico de las
    distribuciones GNU/Linux.</para>

    <para>Por otro lado, los atributos de los equipos se van añadiendo
    automáticamente en el sistema cuando un equipo se actualiza. Estos
    atributos vienen determinados mediante la creación de lo que llamamos
    <emphasis>propiedades</emphasis> de equipo cliente, o dicho más
    concretamente: podemos crear p.e. la PROPIEDAD: "USUARIO", y ésta será
    resuelta en el cliente dando lugar al ATRIBUTO: "USUARIO=Juan".</para>

    <para>Migasfree admite que una organización pueda querer trabajar
    basándose en las siguientes propiedades: "CONTEXTO LDAP" y "USUARIO", en
    cambio otra puede necesitar hacerlo mediante "IP", "NOMBRE DE EQUIPO" y
    "DISPOSITIVO PCI".</para>

    <para>El administrador de migasfree será el encargado de definir las
    propiedades con las que quiere trabajar en principio, pudiéndolas cambiar
    en cualquier momento.</para>

    <para>Finalmente los calendarios van a permitirnos realizar el cambio de
    la configuración de los equipos en base a tiempo.</para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Qué aspecto tiene ?</title>

    <para><figure>
        <title>Menú principal servidor migasfree</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="media/images/quick_start/main_menu_all_ok.png"
                       scale="40" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <figure>
      <title>Menú principal servidor migasfree, con estado pendiente.</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/main_menu_status.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <figure>
      <title>Menú de sistema de servidor migasfree</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/system_menu.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <figure>
      <title>Actualización del sistema del equipo cliente. Menú de
      aplicaciones grupo sistema.</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/update_system.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <figure>
      <title>Lista de repositorios</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/repositories_list.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <figure>
      <title>Repositorio (1/3)</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/repository_1.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <figure>
      <title>Repositorio (2/3)</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/repository_2.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <figure>
      <title>Repositorio (3/3)</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="media/images/quick_start/repository_3.png"
                     scale="40" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para></para>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Con qué distribución GNU/Linux puede trabajar migasfree?</title>

    <para>En el cliente hemos probado con las siguientes
    distribuciones:</para>

    <para>OPENSUSE, SLED, FEDORA, UBUNTU, DEBIAN, CENTOS</para>

    <para>No obstante debería trabajar con cualquier otra distribución que use
    los siguientes gestores de paquetes:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application>zypper</application></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>yum</application></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>apt</application></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Migasfree se ha diseñado para poder incorporar otros gestores de
    paquetes con un poco de programación, con el tiempo esperamos poder ir
    añadiéndolos al sistema.</para>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ En qué tipo de entorno gráfico puedo usar migasfree ?</title>

    <para>En los clientes, migasfree funciona actualmente con GNOME, KDE, XFCE
    y LXDE.</para>

    <para>También puedes usar migasfree en sistemas sin entorno gráfico
    instalado (modo texto).</para>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Cómo se puede evaluar migasfree ?</title>

    <para>Para las pruebas necesitamos dos equipos, uno con un servidor
    migasfree y otro con el cliente migasfree.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">SERVIDOR</emphasis>:</para>

        <para>En la página de descargas de <ulink
        url="http://www.migasfree.org">http://www.migasfree.org</ulink> se
        encuentra un appliance para <application>VirtualBox</application> con
        un servidor migasfree completamente instalado y listo para usar.
        Únicamente tendrás que modificar la configuración de red. Sigue los
        pasos que se te indican en el fichero <filename>README.txt</filename>
        de la página de descargas.</para>

        <para>El servidor migasfree viene por defecto preparado para trabajar
        con 3 versiones de distribuciones GNU/Linux : OPENSUSE, FEDORA y
        UBUNTU, cada una de ellas con dos repositorios para poder ver a
        migasfree en funcionamiento fácilmente.</para>

        <para>Podrás acceder al servidor migasfree como administrador a través
        de un explorador web autenticándote como usuario 'admin' y contraseña
        'admin' </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">CLIENTE</emphasis>:</para>

        <para>A continuación créate una nueva máquina virtual para el equipo
        cliente e instala en ella la distribución GNU/Linux que quieras
        evaluar (también puedes emplear un equipo físico en vez de uno
        virtualizado).</para>

        <para>Instala el paquete <package>migasfree-client</package> (Accede a
        http://mi_migasfree_server:80/repo y navega por ejemplo hasta
        UBUNTU/STORES/third/migasfree/ para descargarte el paquete)</para>

        <para>Una vez instalado <package>migasfree-client</package> edita el
        fichero <filename>/etc/migasfree.conf</filename> para
        configurarlo.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Por ejemplo:</para>

            <para><code>MIGASFREE_VERSION="UBUNTU"</code></para>

            <para><code>MIGASFREE_SERVER="mi_migasfree_server:80"</code></para>

            <para><code>MIGASFREE_PROXY=""</code><note>
                <para>Para poder actualizar el sistema cuando el usuario
                inicia sesión gráfica en los equipos clientes, migasfree
                utiliza <command>sudo</command>, y es necesario que éste pueda
                lanzarse sin tener una tty abierta. En algunas distribuciones
                (p.e. en FEDORA) es necesario que abras
                <command>visudo</command> y que comentes la siguiente línea
                :</para>

                <para><code>#Defaults: requiretty</code></para>
              </note></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Existe algo parecido a un "hello world" en migasfree ?</title>

    <para>Sí, una vez que tengas el servidor migasfree debidamente configurado
    y un equipo cliente con el paquete <package>migasfree-client</package>
    instalado, haz lo siguiente:</para>

    <para>En el cliente, en el menú de aplicaciones ve al grupo sistema y
    ejecuta "<guimenuitem>Actualización del sistema desde un servidor
    migasfree</guimenuitem>". Si todo es correcto se te debería instalar el
    paquete <package>migasfree-test</package> añadiéndose la aplicación
    "<application>migasfree.org</application>" en el mismo grupo de sistema
    del menú a aplicaciones. Esta aplicación únicamente abre el explorador web
    en la página <ulink
    url="http://www.migasfree.org">http://www.migasfree.org</ulink>. Si éste
    es tu caso, enhorabuena, ya tienes funcionando tu migasfree. En caso
    contrario revisa la configuración del servidor y del cliente.</para>
  </section>

  <section>
    <title>¿Qué puede hacer migasfree ?</title>

    <para>He aquí unos ejemplos de uso:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En los equipos GNU/Linux de tu organización tienes instalado
          firefox y quieres tener un marcador a la intranet corporativa en
          todos ellos. Además sabes que la dirección de la página web de la
          intranet cambiará en unos meses.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>crea un paquete myorg-firefox-1-0 que instale el marcador
              de firefox apuntando a la intranet.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Crea un repositorio en el servidor migasfree.</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Añádele el paquete y especifica en los atributos "ALL
                  COMPUTER". Especifica también en el repositorio que el
                  paquete myorg-firefox debe instalarse. Cuando el usuario
                  abra una sesión gráfica se le instalará dicho
                  paquete.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Crea también el paquete myorg-firefox-1-1 con los cambios
              en el marcador a la nueva dirección web de la intranet, y
              simplemente añade el nuevo paquete al repositorio cuando el
              cambio sea efectivo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Tienes 1000 equipos y necesitas actualizar OpenOffice. La
          mayoría de usuarios encienden sus equipos a las 8:00 h. Los paquetes
          de dicha actualización ocupan 500 MiB. ¿Cómo puedes hacerlo de forma
          escalonada, controlada y sin saturar tu red?</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Crea un repositorio con los nuevos paquetes de OpenOffice.
              Crea un calendario y programa unas demoras, p.e.:</para>

              <para>día 0. Equipos de Pruebas y control.</para>

              <para>día 1. Servicio de Redes y Sistemas.</para>

              <para>día 2. Servicio de Contratación. Servicio de
              Personal.</para>

              <para>día 3. Contabilidad, etc.</para>

              <para>Asígnale al repositorio este calendario. (El calendario
              podrá ser usado en otros repositorios)</para>

              <para>Conforme vayan pasando los días se irá actualizando
              OpenOffice en los equipos según lo programado .</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Tienes que instalar un driver en todos los equipos que tengan
          un modelo determinado de tarjeta gráfica</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Crea un repositorio con el paquete del driver y asigna en
              los atributos dicho modelo de tarjeta gráfica.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Debes desinstalar un determinado paquete al usuario Juan y al
          usuario Santiago.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Crea un repositorio. Especifica en 'paquetes a
              desinstalar' dicho paquete y asigna en atributos al usuario Juan
              y Santiago.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Necesitas saber qué ordenadores tienen una determinada tarjeta
          de red.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Por defecto migasfree viene con una consulta que te
              permite obtener esta información, pero puedes añadir tus propias
              consultas a la Base de Datos de migasfree.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Necesitas ampliar la capacidad de los discos duros de los
          equipos que tengan menos del 10 % de espacio libre en la partición
          home.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Programa una falla. Cuando se actualicen los equipos te
              aparecerán en la sección "Estado" del menú principal del
              servidor migasfree una falla por cada equipo que cumpla la
              condición programada.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>¿ Dónde puedo encontrar más información sobre migasfree ?</title>

    <para>En <ulink
    url="http://www.migasfree.org">http://www.migasfree.org</ulink> puedes
    encontrar mas información en la página de documentación y en la de
    tutoriales. También puedes acceder al repositorio de código en <ulink
    url="http://github.com/agacias/migasfree">http://github.com/agacias/migasfree</ulink>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Referencias</title>

    <para><ulink
    url="http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_gestión_de_paquetes">http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_gestión_de_paquetes</ulink></para>

    <para><ulink
    url="http://en.wikipedia.org/wiki/Systems_management">http://en.wikipedia.org/wiki/Systems_management</ulink></para>

    <para><ulink
    url="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_systems_management_systems">http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_systems_management_systems</ulink></para>

    <para><ulink
    url="http://www.migasfree.org">http://www.migasfree.org</ulink></para>

    <para><ulink
    url="http://github.com/agacias/migasfree">http://github.com/agacias/migasfree</ulink></para>
  </section>
</article>
